<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TextList>
<TextTemplate>
<name/>
<content/>
<bookmark/>
</TextTemplate>
<TextBean UUID="7c7bb1f6dfc741088d4daa877f3ca520">
<name>常用数量</name>
<content>------------------------------------------日期-----------------------------------------------------
一日	ついたち		一号
二日	ふつか		二号
三日	みっか		三号
四日	よっか		四号
五日	いつか		五号
六日	むいか		六号
七日	なのか		七号
八日	ようか		八号
九日	ここのか		九号
十日	とおか		十号
十一日	じゅういちにち	十一号
十二日	じゅうににち		十二号
-----------------------------------------星期------------------------------------------------------
日曜日	にちようび		星期日
月曜日	げつようび		星期一
火曜日	かようび		星期二
水曜日	すいようび		星期三
木曜日	もくようび		星期四
金曜日	きんようび		星期五
土曜日	どようび		星期六
-----------------------------------------人数------------------------------------------------------
一人	ひとり		一个人
二人	ふたり		两个人
三人	さんにん		三个人
四人	よにん		四个人
五人	ごにん		五个人
九人	くにん		九个人
-----------------------------------------个数------------------------------------------------------
一つ	ひとつ		一个
二つ	ふたつ		两个
三つ	みっつ		三个
四つ	よっつ		四个
五つ	いつつ		五个
六つ	むっつ		六个
七つ	ななつ		七个
八つ	やっつ		八个
九つ	ここのつ		九个
十	とお		十个
</content>
<bookmark>0</bookmark>
</TextBean><TextBean UUID="d4b6d23fff9845099b22030069cd7941">
<name>日语中的数词</name>
<content>表示事物的数量、顺序的词叫作数词。数词分为数量数词和序数词；数量数词又分为基数词和量数词。 

二、基数词 

基数词是数量数词的一种，通常指计算数目用的整数。现代日语中的基数词多采用音读形式的汉语词。例如： 

一（いち）、二（に）、三（さん）、 四（し或よん）、五（ご）、六（ろく）、七（しち或なな）、八（はち）、九（く或きゅう）、十（じゅう）、十一（じゅういち）、十四（じゅうし或じゅうよん）、十七（じゅうしち或じゅうなな）、 四十（よんじゅう或しじゅう）、七十（しちじゅう或ななじゅう）、九十（きゅうじゅう）、百（ひゃく）、三百（さんびゃく）、四百（よんひゃく）、六百（ろっぴゃく）、七百（ななひゃく）、 八百（はっぴゃく）、九百（きゅうひゃく）、千（せん）、三千（さんぜん）、四千（よんせん）、七千（しちせん或ななせん）、八千（はっせん）、九千（きゅうせん）、一万（いちまん）、一千万（いっせんまん）、 一億（いちおく）・・・・・・ 

此外，部分基数词还可以采用训读形式的和语词。例如： 

一（ひと或ひ）、二（ふた或ふ）、三（み）、四（よ）、五（いつ）、六（む）、七（なな）、八（や）、九（ここの）、十（とお）、二十（はた）、三十（みそ）、百（もも）、千（ち）、万（よろ）等。 

这类和语基数词在现代日语中大部分已经不再单独使用，变成了构成量词登的词素。例如： 

一年（ひととせ）、二月（ふたつき）、二十嵗（はたち）、三十日（みそか）、百歲（ももとせ）等。 

三、量数词 

量数词通常指带有名数的数量数词。日语的量数词由基数词加表示数量的单位名称的接尾词构成。这种接尾词，日语叫作“助数词”，相当于汉语的量词。 

日语的量数词的数量较多，现将常用的列举如下。 

1、人数的数法： 

一人（ひとり）、二人（ふたり）、三人（さんにん）、四人（よにん或よったり）、五人（ごにん）、六人（ろくにん）、七人（しちにん或ななにん）、八人（はちにん）、九人（くにん或きゅうにん）、十人（じゅうにん）、十一人（じゅういちにん）、十二人（じゅうににん）・・・・・・何人（なんにん）。 

2、年龄的数法有两种： 

A.一つ（ひとつ）、二つ（ふたつ）、三つ（みっつ）、四つ（よっつ）、五つ（いつつ）六つ（むっつ）、七つ（ななつ）、八つ（やっつ）、九つ（ここのつ）、十（とお）、・・・・・・（从“十一嵗”起用B种数法）二十嵗（はたち）・・・・・・幾つ（いくつ） 

B、一才（いっさい）、二才（にさい）、三才（さんさい）、四才（よんさい）、五才（ごさい）、六才（ろくさい）、七才（しちさい或ななさい）、八才（はっさい）、九才（きゅうさい）、十才（じっさい）、十一才（じゅういっさい）、十二才（じゅうにさい）・・・・・・二十才（なんさい）・・・・・・何才（なんさい）。（“才”可写作“嵗”） 

3、东西个数的数法有两种： 

A、一つ（ひとつ）、二つ（ふたつ）、三つ（みっつ）、四つ（よっつ）、五つ（いつつ）、六つ（むっつ）、七つ（ななつ）、八つ（やっつ）、九つ（ここのつ）、十（とお）・・・・・・（从“十一個”起用B种数法）、幾つ（いくつ）。 

B、一個（いっこ）、二個（にこ）、三個（さんこ）、四個（よんこ）、五個（ごこ）、六個（ろっこ）、七個（ななこ或しちこ）、八個（はっこ或はちこ）、九個（きゅうこ）、十個（じっこ或じゅっこ）、十一個（じゅういっこ）・・・・・・何個（なんこ）。 

4、以年位单位计算时间的数的上两种： 

A、一年（いちねん）、二年（にねん）、三年（さんねん）、四年（よねん）、・・・・・・何年（なんねん）。 

B.一年間（いちねんかん）、二年間、三年間、四年間・・・・・・何年間 。 

5、以月为单位计算时间的数法有两种： 

A.一か月（いっかげつ）、二か月（にかげつ）、三か月（さんかげつ）、四か月（よんかげつ）・・・・・・七か月（ななかげつ）、八か月（はっかげつ或はちかげつ）、九か月（きゅうかげつ）、十か月（じっかげつ）・・・・・・何か月（なんかげつ）。 

B.一月（ひとつき）、二月（ふたつき）、三月（みつき）、四月（よつき）・・・・・・（五个月以下多用A种数法）幾月（いくつき）。 

6.以星期为单位计算时间的数法： 

一週間（いっしゅうかん）、二週間（にしゅうかん）、三週間（さんしゅうかん）、四週間（よんしゅうかん）、・・・・・・何週間（なんしゅうかん）。 

7.以日为单位计算时间的数法： 

一日間（いちにちかん）、二日間（ふつかかん）、三日間（みっかかん）、四日間（よっかかん）、五日間（いつかかん）、六日間（むいかかん）、七日間（なのかかん或なぬかかん）、八日間（ようかかん）、九日間（ここのかかん）、十日間（とおかかん）・・・・・・何日間（なんにちかん）。 

以日为单位计算时间，在不引起误会的情况下，可以省略“間”字。 

8.以小时为单位计算时间的数法： 

一時間（いちじかん）、二時間（にじかん）、三時間（さんじかん）、四時間（よじかん）・・・・・・七時間（しち或ななじかん）、九時間（くじかん）、十時間（じゅうじかん）・・・・・・何（なんじかん）。 

9.以分钟为单位计算时间的数法： 

一分間（いっぷんかん）、二分間（にふんかん）、三分間（さんぷんかん）、四分間（よんふんかん）、五分間（ごふんかん）、六分間（ろっぷんかん）、七分間（しちふんかん或ななふんかん）、八分間（はちふんかん或はっぷんかん）、九分間（きゅうふんかん）、十分間（じっぷんかん）・・・・・・何分間（なんぷんかん）。 

以秒为单位计算时间，在不引起误会的请况下，可以省略“間”字。 

10.以秒为单位计算时间的数法： 

一秒（いちびょう）、二秒（にびょう）、三秒（さんびょう）、四秒（よんびょう）、・・・・・・何秒（なんびょう）。 

以秒为单位计算时间，一般不加“間”字；必要时也可以加“間”字。 

11.数细而长的东西用“本”，数杯子等用“杯”，数较小的兽类、鱼、虫等用“匹”，数楼层用“階”，数房屋、店铺等用“軒”。现将这些量数词列表如下： 

可以用“本”数的东西有：树、棍棒、筷子、铅笔、大萝卜、头发、绳子、带子、香烟、火柴杆、瓶子、伞、针、线、铁路等。可以用“杯”数的东西有：装满酒或饮料的酒杯、茶杯、茶碗，装满水的水桶，盛满饭的饭碗等。 

12.数宽而薄的东西用“枚”，数鞋袜用“足”，数书本用“册”，数杂志、报纸用“部”，数较大的兽类用“頭”，数鸟类和兔子用”羽“。现将这些量数词列表如下： 

可以用”枚“数的东西有：纸张、布料、衬衣、手帕、木板、树叶、花瓣、邮票、车票、明信片、玻璃、瓦、空的碟字、盘字等。可以用“頭”数的兽类有：牛、马等。 

13.日本货币的数法——— 

A.本位货币：一元（いちえん）、二元（にえん）、三元（さんえん）、四元（よえん）、五元（ごえん）、六元（ろくえん）、七元（ななえん或しちえん）、八元（はちえん）、九元（きゅうえん）、十元（じゅうえん）、五十元（ごじゅうえん）、百元（ひゃくえん）、千元（せんえん）、一万元（いちまんえん）・・・・・・..何元（なんえん）。 

B.辅币：一銭（いっせん）、二銭（にせん）、三銭（さんせん）、四銭（よんせん）、五銭（ごせん）、六銭（ろくせん）、七銭（ななせん或しちせん）、八銭（はっせん）、九銭（きゅうせん）、十銭（じっせん）・・・・・・..何銭（なんせん）。 

辅币的进位单位为百；辅币多用于金融市场交易，在日常生活中已不大使用；辅币的“銭”可译成“分”。

四、序数词 

表示事物的顺序、次第、等级的数词叫作序数词，日语又称序数词为“顺序数词”或“顺位数词”。 序数词由数量数词加接头词或接尾词构成。 

现将常用的序数词列举如下———— 

1. 日历的数法—— 

A.年份：一九八七年也可以写作1987年，读作せんきゅうひゃくはちじゅうしちねん；昭和一六十二年也可以写作昭和62年，读作しょうわろくじゅうにねん。 

年份中的一年读作いちねん，四年读作よねん，七年读作しちねん或ななねん，九年读作くねん或きゅうねん，何年读作なんねん。 

B.月份：一月（いちがつ）、二月（にがつ）、三月（さんがつ）、四月（しがつ）、五月（ごがつ）、六月（ろくがつ）、七月（しちがつ）、八月（はちがつ）、九月（くがつ）、十月（じゅうがつ）、十一月（じゅういちがつ）、十二月（じゅうにがつ）、何月（なんがつ）。 

C.日期：一日（ついたち）、二日（ふつか）、三日（みっか）、四日（よっか）、五日（いつか）、六日（むいか）、七日（なのか或なぬか）、八日（ようか）、九日（ここのか）、十日（とおか）、十一日（じゅういちにち）、十二日（じゅうににち）、十三日（じゅうさんにち）、十四日（じゅうよっか）、十五日（じゅうごにち）、十六日（じゅうろくにち）、十七日（じゅうしちにち）、十八日（じゅうはちにち）、十九日（じゅうくにち）、二十日（はつか）、二十一日（にじゅういちにち）・・・・・・.何日（なんにち）。 

2. 时刻的数法—— 

A.时（点钟）：一時（いちじ）、二時（にじ）、三時（さんじ）、四時（よじ）、五時（ごじ）、六時（ろくじ）、七時（しちじ或ななじ）、八時（はちじ）、九時（くじ）、十時（じゅうじ）、十一時（じゅういちじ）、十二時（じゅうにじ）、何時（なんじ）。 

B.分：一分（いっぷん）、二分（にふん）、三分（さんぷん）、四分（よんぷん）、五分（ごふん）、六分（ろっぷん）、七分（しちふん或ななふん）、八分（はちふん或はっぷん）、九分（きゅうふん）、十分（じっぷん或じゅっぷん）・・・・・・何分（なんぷん）。 

C.秒：一秒（いちびょう）、二秒（にびょう）、三秒（さんびょう）、四秒（よんびょう）、五秒（ごびょう）、六秒（ろくびょう）、七秒（しちびょう或ななびょう）、八秒（はちびょう）、九秒（きゅうびょう）、十秒（じゅうびょう）・・・・・・何秒（なんびょう）。 

表示几点几分几秒就是把A、B、C三种读法结合起来。例如： 

四時四十分三十秒读作よじよんじっぷんさんじゅうびょう。 

另外，八時五十分也可以说成九時五分前（くじごふんまえ），九時五分也可以说成九時五分過ぎ（くじごふんすぎ）。 

3. 星期几的数法—— 

月曜日（げつようび）、火曜日（かようび）、水曜日（すいようび）、木曜日（もくようび）、金曜日（きんようび）、土曜日（もくようび）、日曜日（にちようび）、何曜日（なに或なんようび）。 

“月曜日”等的“日”字可以省略，说成“月曜”等。 

4.事物的顺序、次第、等级等常用“第、目、番、号、級、位、等、流”等接头词和接尾词来表示。例如： 

第一（だいち）、二つ目（ふたつめ）、三年目（さんねんめ）、四番（よんぼん）、第三号（だいさんごう）、三月号（さんがつごう）、五号（ごごう）、一級（いっきゅう）、三年級（さんねんきゅう）、第一位（だいちい）、六位（ろくい）、一等（いっとう）、三等（さんとう）、一流（いちりゅう）、超一流（ぢょういちりゅう）、三流（さんりゅう）等。 

五、其他数词 

这里讲的其他数词包括倍数、分数、小数、百分数、概数和不定数词等。 

1. 倍数用接尾词“倍”来表示。例如： 

一倍（いちぼい）、二倍（にぼい）・・・・・・十倍（じゅうぼい）・・・・・・何倍（なんぼい）。 

需要注意的是“倍”也可以单独作名词用，这时为二倍义。例如： 

六の倍は十二。 

倍にして返す。 

2、分数用“~~分~~”来表示，也酷热以用阿拉伯数字写作a/b。例如： 

二分の一（にぶんのいち）、2/3（さんぶんのに）等。 

3、小数用阿拉伯数字加小数点来表示，小数点“.”读作てん。例如： 

0.1（れいてんいち）、2.3（にてんさん）、4.05（よんてんれいご）等。 

4、百分数用百分号“%”来表示，读作パ-セント。读百分数时先读数字后读百分号。例如： 

1%（いちパ-セント或いっパ-セント）、4%（よんパ-セント）、10%（じっパ-セント或じゅっパ-セント）、100%（ひゃくパ-セント）等。 

上述百分数也可以直接写作一パ-セント、四パ-セント、十パ-セント、百パ-セント等。 

5、概数是指表示事物的大概数量的词。例如： 

二三日（にさんにち）、四五人（しごにん）、五日余り（いつかあまり）、二十余年（にじゅうよねん）、数回（すうかい）、数件（すうけん）、数枚（すうまい）等。 

6、不定数词，是指表示疑问和不确定数量的数词。基数词中没有不定数词，只有量数词和序数词中有不定数词。本书已将其列入有关的量数词和序数词之中。 

六、数词的用法 

数词的用法与名词、代词大致相同。即：可以后加助词、助动词作主语连用修饰语、连体修饰语和谓语，可以作独立成分，可以受连体修饰语修饰等。例如： 

1、五月一日はメ-デ-です。（序数词作主语） 

2、一つから十まで数えてごらんなさい。（量数词作连用修饰语） 

3、五に六をかけると三十になる。 （基数词作连用修饰语） 

4、会場には数千人の人が集まっています。（概数作连体修饰语） 

七、数词的副词性用法 

数词的表示动作、作用进行的程度时，可以不加助词单独作连用修饰语。这种用法叫作数词的副词性用法，日语称“数詞の副詞的用法”。例如： 

1．ゆうべ二時間勉强しました。 

2．一か月待ってくだない。 

3．わちしたちの学校には食堂が二つあります。 

例句中文

五、 

1. (1)6的二倍是12。 

(2)加倍偿还。 


六、 (1)五月一日是国际劳动节。 

(2)请从1数到10。 

(3)5乘以6等于30。 

(4)几千人集聚在会场里。 


七、 (1)昨晚学习了两小时。 

(2)请等一个月。 

(3)我们学校有两个食堂。</content>
<bookmark>3894</bookmark>
</TextBean><TextBean UUID="90728d4a22294941b174987983423c98">
<name>日语动词总结</name>
<content>动词的各种形态总结 
  
终止形 

１ 变化规则 
动词（包括五段动词、上下一段动词、サ变动词、カ变动词）的终止形就和动词原形（基本形、辞书形）一样。 


2 各种实用例 
Ａ，句子终止结束。 
① 私は町(ちょう)へ行く。 
“我上街去。” 
② 田中さんは毎朝６時に起きる。 
“田中先生每天早晨6时起床。” 
③ 来年から日本語を勉強する。 
“从明年起学习日语。” 
④ 日曜日に王さんが来る。 
“星期日小王要来。” 

Ｂ，一些助词要求前面动词变成终止形。如：から、けれども、が、か、 と、とも、とて、し、なら、しか、や、とか、など等等。 
ａ、格助词：  
①　李さんは午後町へ行くと言いました。 
“小李说他下午上街去。” 
ｂ、接续助词： 
① 私は町へ行くから、手紙を出してきて上げましょう。 
“我上街去，所以帮你发信吧。” 
② 田中さんは毎朝６時に起きるけれども、学校へ行くのは８時です。 
“田中先生每天早晨6时起床，但是去学校是8点钟。” 
③ 来年から日本語を勉強するが、どれ だけ(只，仅仅) 覚え(おぼえ:记忆，记得)られるだろうか。 
“从明年起学习日语，但是能记住多少呢？” 
④ 今日は休みだし、天気もいいし、人出が凄い。 
“今天是休息日，而且天气又好，所以到处都是外出的人。” 
⑤　雨がふるとて、訓練は続ける。 
“即使下雨，训练继续进行。” 
⑥　春になると、花が咲く。 
“一到春天，花就开了。” 
⑦　王さんが行くなら、私も行く。 
“如果小王去，那么我也去。” 
⑧　いかにできるとも、油断は大敵だ。 
“即使再能干，麻痹大意是大敌。” 
ｃ、副助词： 
①　日曜日に王さんが来るかどうかわからない。  
“我不知道星期日小王来不来。” 
②　こうなったら、謝るしかない。 
“到了这个地步，只有道歉了。” 
③　そんなことをするなどはいけませんね。 
“做这样的事情可是不好啊。” 
④　朝早く散歩へ行くとか、体操をするとかしています。 
“早晨很早去散散步，或者做做体操之类。” 
⑤　食うや食わずの哀れな暮らし。 
“饥一顿、饱一顿（有一顿、没一顿）的贫穷生活。” 

C，一些助动词要求前面动词变成终止形。如：推量助动词らしい，否定意志助动词まい，比况助动词みたいだ，传闻助动词そうだ，否定命令助动词な等等 
a，推量助动词らしい，表示对客观事物的推测，可以用于动词的肯定、否定、过去等等（其实，否定是按形容词的终止形、过去时是按助动词的终止形加各种助动词构成的）。 
①　明日は雨が降るらしい。 
“明天可能要下雨。” 
②　王さんは来ないらしい。 
“小王可能不来了。” 
③　兄はもう御飯を食べたらしい。 
“哥哥好象已经吃过了饭。” 
b，比况助动词みたいだ，用来表示动作的委婉的判断、比喻、示例等等。 
①　この空模様は雨が降るみたいだ（委婉的判断）。 
“这个天空的状态，好象要下雨了。” 
②　花吹雪とは、雪が降るみたいに花びらが散ってくる様子を言う（比喻）。 
“'花雪’是指花瓣象下雪一样飞落下来的样子。” 
③　一般市民が食事出来るみたいな店を大惺程盲妊预Γㄊ纠? 
“一般市民能够吃饭之类的地方叫'小餐馆’。” 
c，传闻助动词そうだ，表示听说的内容，可以是肯定、否定、过去等等。 
①　話によると、田中さんは中国に行くそうだ。 
“据说，田中先生要去中国。” 
②　今度の新しいサッカーチームには、李さんは入っていないそうだ。 
“听说这次新的足球队没有小李。” 
③　昨夜先生の家でサヨナラパーティがあったそうだ。 
“听说昨晚在老师家里举行了告别宴会。” 
d，否定意志助动词まい，表示说话人的否定意志和否定推量。 
①　誰も旅行に行くまいし、のんびり家で休もう。（否定推量） 
“反正谁都不去旅行，就在家里好好休息吧。” 
②　あんな所は二度と行くまい。（否定意志） 
“那种地方，我再也不去了。” 
e，否定命令助动词な，表示不准做的事情。 
①　あんな所には二度と行くな。 
“那种地方，再也不要去了。” 
②　図書館だから大きな声で喋るな。 
“这里是图书馆，请不要大声喧哗。” 

D，终止形+だろう、でしょう表示敬体和简体的推测。 
①　山田さんは近いから早く来られるでしょう。（敬体） 
“山田家很近，能早点来吧。” 
②　小林君はまだ辞書を買っていないだろう。（简体） 
“小林还没有买词典吧。” 



连体形 
１ 变化规则  

动词（包括五段动词、上下一段动词、サ变动词、カ变动词）的连体形就和动词原形（基本形、辞书形）一样。 


2 各种实用例（括号的最后都是动词的连体形） 

Ａ，放在体言前面，修饰体言，做定语。构成连体形的动词，可以是一个动词，也可以是比较复杂的句子。 

① ここは（私が勉強している）学校です。 
“这里是（我学习的）学校。” 
② 今は（日本語を習う）時間です。 
“现在是（学习日语的）时间。” 
③ 昨日は日曜日でしたから、（普段サラリーマンで混雑する）銀行通りも静かでした。 
“昨天是星期日，（往日因上班人员而嘈杂的）银行大街也很安静。” 
④ 明日は（先生が来られる）日なので、部屋を綺麗に片付けておきます。 
“明天是（老师来的）日子，所以事先把房间收拾干净。” 
注意：当主谓结构的句子做定语时，定语句的主语可以用が和の，但是不能用は。 
如上面的例句： 
ここは（私 の 勉強している）学校です。（正确） 
ここは（私 は 勉強している）学校です。（错误） 


Ｂ，当用言部分必须要名词化时，用其连体形与形式体言相连，就可以完成名词化的过程。由于名词化了的句子的词性不同，可以分别构成主语、宾语、状语、补语等。 

① （私が勉強している）のは日本語です。 
“（我学习的）[内容]是日语。”（和形式体言一起构成主语） 
② 私は（王さんが日本語を勉強している）のを知っています。 
“我知道（小王在学习日语）[事情]。”（和形式体言一起构成宾语） 
③ （古くなった）のでも良いですから、貸してください。 
“（即使变旧了的）[东西]也行，请借给我吧。”（和形式体言一起构成原因状语从句的补语） 
④ 李さんは（日本語で手紙を書く）ことができます。 
“小李能够用日语写信。”（和形式体言一起构成对象语） 


Ｃ，一些接续助词要求前面动词变成连体形。如：ので、のに、ものを、ものの等等。 

① （私は町へ行く）ので、午後は来ません。 
“我上街去，所以下午就不来了。” 
② 田中さんは（毎朝６時に起きる）のに、よく遅刻します。 
“田中同学每天早晨6时起床，但是经常迟到。” 
③ （来年から日本語を勉強するという）ものの、どれだけ覚えられるだろうか。 
“从明年起学习日语，但是能记住多少呢？” 
④ （子供が病気になった）ものを、親は何もできなくて、焦るばかりだ。 
“孩子生病了，但是母亲不能为他做什么，只有干着急。” 


Ｄ，一些助动词要求前面动词变成连体形。如：比况助动词ようだ。 

①　（明日は雨が降る）ようだ。 
“明天似乎要下雨。”（委婉的判断） 
②　家の中が汚くて、（勉強できる）ような場所が探せない。 
“房子里非常脏，能学习之类的地方根本找不着。”（示例） 
③　花吹雪とは、（雪が降る）ように花びらが散ってくる様子を言う。 
“'花雪’是指花瓣象下雪一样飞落下来的样子。”（比喻）。 
④ （良い成績が取れる）ように祈ります。 
“祝你取得好成绩。”（希望） 


Ｅ， 一些名词为基础的词汇，构成惯用形，具有固定的形式和含意，要求前面的动词都是连体形。如：ところ（时间）、ほど、おかげで、くせに、せいで、ために、ば かりに、はず、わけ、かぎり、まま、つもり、とおり、うえに、以上等等。有的文法书把这部分归于形式体言，但是由于与基本的形式体言の、もの、こと不相 同，所以另立条目。 

①　ところ（时间） 
（食事をしている）ところに友達がきた。 
“我正在吃饭的时候，朋友来了。” 
②　ほど（越来越……） 
この本は（読めば読む）ほど分からなくなる。 
“这本书，越看越看不懂。” 
③　おかげで（多亏了……） 
（王さんが手伝ってくれた）おかげで、良いレポートができた。 
“多亏了小王帮忙，写出了好报告。” 
④　くせに（明明……，还……） 
（知っている）くせに知らないふりをしている。 
“明明知道，还装成不知道的样子。” 
⑤　せい（只怪……） 
（あまり勉強をしなかった）せいで、試験に失敗した。 
“只怪自己没有好好学习，考试失败了。” 
⑥　ために（为了……） 
（新しい家を買う）ために、一生懸命金をためている。 
“为了买新房子，拼命存钱。” 
⑦　ばかりに（只因为……'得到不好的结果’） 
（儲けようとして株に手を出した）ばかりに、大失敗を起こした。 
“只因为想赚钱而介入股票，酿成了大失败。” 
⑧　はず（应该……'推测’） 
王さんは（もうすぐ来る）はずだ。 
“小王应该很快就来。” 
⑨　わけ（理由） 
彼は（今日遅刻した）わけを先生に話している。 
“他给老师讲述自己迟到的理由。” 
（10）　かぎり（只要……，就……） 
私は（働ける）限り、頑張ろうと思う。 
“我只要能干活，就打算拼命干。” 
（11）　まま（保持原样） 
疲れて（服を着た）まま寝てしまった。 
“太累了，穿着衣服就睡着了。” 
（12）　つもり（打算） 
明日は日曜日だから、（母の家に行く）つもりだ。 
“明天是星期日，打算去母亲的家。” 
（13）　とおり（按照……） 
（説明書に書いてある）とおり操作したら成功した。 
“按照说明书写的操作，就成功了。” 
（14）　うえに（再加上） 
友達の家で、（食事をご馳走になった）上に、お土産まで貰った。 
“在朋友家，吃了饭，而且还得到了礼物。” 
（15）　以上（既然……，就……） 
（決心した）以上、必ず実行してみせる。 
“既然下了决心，就一定实行给大家看看。”　 


Ｆ，在简体句连体形后面补加のです、ものです、ことです，表示专门的意思。 

①　补加“のです”表示对相应问题的说明解释的语气。如果是用“のですか”提问，则要求对方回答原因和理由。口语当中“のです”经常简化为“んです”。 
「王さんはいませんが、（町へ行った）のですか。」「ええ、さっき出て行きました。」 
　　　　“小王不在，是上街了吗？”“是的，刚才出去了。” 
「あなたはなぜ（毎日外出する）んですか。」「いま、歯の治療に（病院に通っている）んです。」 
“你怎么天天外出啊？”“现在我治疗牙齿，天天去医院哪。” 

②　补加“ものです”表示： 
a，惊讶。 
こんなところに美味しい店があるなんて、想像もつかないものですね。 
“这样的地方有好吃的饭馆，真让人难以相信呀。” 
b，回忆。 
　（子供の時、よくこの山に登った）ものです。 
“小孩时，经常爬这个山来着。” 
c，理所当然的道理。 
　（人間は必ず死ぬ）ものです。 
“人总是要死的。” 
但是要注意，不是任何补加“ものです”都是上述的情况，如下的是句子只是表示“是某种东西”，这里的もの就不是形式体言。 
これは（山田さんが勉強に使う）ものです。 
“这是山田同学学习用的东西（工具）。” 

③　补加“ことです”表示“是这样的事情。” 
やれやれ、これは（面倒な）ことだ。 
　　　　“哎呀，这是麻烦的事情呀。” 
　 

Ｇ，关于惯用形にしたがって、に違いない、にしろ，等等的前面有动词时，究竟是要求终止形还是连体形的问题，各种教科书及文法书都不相同。我本人认为应该是终止形。但是，因为各书不同，所以在20讲终止形中没有涉及此事。在这里补充一下。 

① 　（試験が近づく）にしたがって、不安が強まる。 
　　　　“随着考试临近，心里的不安就增加着。” 
②　（あの人は家から学校に通っている）に違いない。 
“那个人一定是每天从家里上学。” 
③　（忙しかった）にしろ、電話くらいは掛けてくるものだ。 
“尽管再忙，有应该给家里打个电话。”



推量形 
１ 变化规则 
①五段动词：动词词尾变成其所在行的お段字。 
読む（よむ）「词尾所在行：ま行、お段字：も」＝＝よも 
書く（かく）「词尾所在行：か行、お段字：こ」＝＝かこ 
死ぬ（しぬ）「词尾所在行：な行、お段字：の」＝＝しの 
呼ぶ（呼ぶ）「词尾所在行：ば行、お段字：ぼ」＝＝よぼ 
上がる（あがる）「词尾所在行：ら行、お段字：ろ」＝＝あがろ 
切る（きる）「词尾所在行：ら行、お段字：ろ」＝＝きろ 
洗う（あらう）「词尾所在行：わ行、お段字：不用を而用お」＝＝あらお  

② 一段动词：去掉动词词尾中的る，同未然形。 
食べる（たべる）「去掉动词词尾中的る」＝＝たべ 
起きる（おきる）「去掉动词词尾中的る」＝＝おき 
着る（きる）「去掉动词词尾中的る」＝＝き 
寝る（ねる）「去掉动词词尾中的る」＝＝ね 

③サ变动词：する分别变成し（同未然形之一）。 
する＝＝し。 
勉強する＝＝勉強し。 

④カ变动词：くる变成こ，（同未然形）。 


２　各种实用例： 
推量形不能独立使用。后面必须加推量（意志）助动词（五段动词＋う；其他动词＋よう）。 

A 构成意志形。 
第一人称表示自己的意志时用意志形。 
形式：推量形＋推量助动词う/よう 
①　私がしましょう。（我来干吧。） 
②　僕が見てこよう。（我去看看吧。） 
③　僕が掃こう。（我来掃吧。） 

B 第一人称对第二人称的劝诱和动员，一起行动。 
形式：推量形＋推量助动词う/よう 
① 一緒に行きましょう。（我们一起去吧。） 
② 明日の朝は早く食べよう。（明天早晨早点吃饭吧。） 
③ 帰ることにしよう。（我们回去吧。） 

Ｃ 对第三人称的事物的推测。 
形式：推量形＋推量助动词う/よう＝终止形＋だろう（でしょう）。现在一般都用后一种形式。 
① 彼はここで食事をしよう=食事をするだろう。（他在这里要吃饭吧。） 
② 明日彼は家に来よう(来るだろう)。（明天他会到我家来吧。） 
③ パソコン、使えよう(使えるだろう)。（你会用电脑吧。） 
④ もう9時だよ、まだ起きないのだろうか。（都9点了，他还没有起床吗？）  


Ｄ 构成不同的惯用型，表示不同的意思。 
① 推量形＋推量助动词う/よう＋と思う。 
表示“打算”。（和终止形＋つもりです类似。） 
ⅰ 私は北京に行こうと思います。（我打算去北京。） 
ⅱ 明日は8時に出勤しようと思う。（我打算明天8时上班。） 
ⅲ 今晩は皆で晩御飯を食べようと思っていたが、出来なかった。 
（我本打算一起吃晚饭，但是没有实现。） 
② 推量形＋推量助动词う/よう＋とする。 
表示“将要……” 
ⅰ 町へ行こうとしたら,雨が降り出した。（我将要上街，就下雨了。） 
ⅱ 外出しようとしたところ、友達から電話が来た。 
(我刚要外出，朋友就来电话了。) 
ⅲ 私が何かをしようとすると、子供は必ず泣き出す。 
（只要是我想干点什么事情，孩子一定要哭起来。） 
③　推量形＋推量助动词う/よう＋ではないか。 
表示“我们干……吧”（用否定提问的形式，婉转的表示正面意见）。 
ⅰ 映画でも見ようではないか。（咱们去看电影吧。） 
　ⅱ もう一度考えてみようじゃありませんか。（让我们再考虑一下吧。） 
ⅲ とにかく,最後まで頑張ってみようじゃないか。 
（总之，让我们坚持到最后吧。） 
④ 推量形＋推量助动词う/よう＋ものなら 
表示“假如要……的话，就……。”后面的结果是不好的事情。 
ⅰ 後十分遅れようものなら、助からなかったかもしれない。 
　 （如果再晚十分钟，也许就救不过来了。） 
ⅱ そんなに汚いものを食べようものなら、すぐ病気になるよ。 
　　（如果要吃那样不干净的东西，会马上得病的呀。） 
　ⅲ こんな寒い日に、薄着などしようものなら、すぐ風邪を引くよ。 
　 （在这样寒冷的日子里，穿衣服太少的话，马上就要感冒呀。） 
⑤ 推量形＋推量助动词う/よう＋としても……ない。 
表示“即使想……，也不……。” 
ⅰ 単語をいくら覚えようとしても、覚えられない。 
（我即使怎么想记住单词，也记不住。） 
ⅱ 暇がないから、映画を見ようとしても、見ることが出来ない。 
　 （因为没有时间，即使想看电影也看不成。） 
ⅲ 犯人は逃げようとしても、逃げられなかった。 
　 （犯人即使想逃跑，也没能逃掉。） 
⑥ 疑问词＋推量形＋推量助动词う/ようが 
同疑问词＋推量形＋推量助动词う/ようと 
表示“无论……，都……。” 
ⅰ 結果はどうなろうが、試してみるつもりだ。 
（无论结果如何，我是打算试一下的。） 
　ⅱ 何をしようと、私の勝手である。（无论干什么，都是我的自由。） 
ⅲ 何を食べようと、美味しくない。（无论吃什么，我都觉得不好吃。） 
⑦ 推量形＋推量助动词う/よう＋にも＋同一动词可能否定。 
同推量形＋推量助动词う/よう＋にも＋同一动词连用形＋ようがない。 
表示“想干什么也干不起来”，显得无奈。（意思基本与⑤类似） 
ⅰ 単語をいくら覚えようにも、覚えられない。 
　 （我即使怎么想记住单词，也记不住。） 
ⅱ 犯人は逃げようにも、逃げようがなかった。 
　 （犯人即使想逃跑，也没能逃掉。） 
ⅲ 暇がないから、映画に行こうにも、行きようがない 
　 （因为没有时间，即使想去看电影也去不成。） 
⑧　推量形＋推量助动词う/ようと、同一动词推量形＋推量助动词う/ようと 
同推量形＋推量助动词う/ようが、同一动词推量形＋推量助动词う/ようが 
表示“不管……也好，……也好，都……。” （意思基本与⑥类似） 
ⅰ 6時に起きようと、8時に起きようと、日曜日だからかまわない。 
　 （不管6时起床，还是8时起床，反正是星期日，所以没有关系。） 
ⅱ 水蒸気であろうが、氷であろうが、水の本質は変わらない。 
　 （不论是水蒸气，还是冰，水的本质不变。） 
ⅲ 彼が得をしようと、損をしようと、私とは関係が有りません。 
　 （他得利也好，吃亏也好，与我没有任何关系。） 
⑨ 推量形＋推量助动词う/ようが、推量形＋推量助动词う/ようが 
同推量形＋推量助动词う/ようと、推量形＋推量助动词う/ようと 
表示“不管……也好，……也好，都……。”（意思基本与⑥、⑧类似） 
ⅰ 単語を覚えようと、文法を理解しようと、とても難しいことだ。 
　 （不论是记单词也好，理解语法也好，都实在是太难了。） 
ⅱ 勉強しようが、仕事をしようが、どうしても時間が足りない。 
　 （不论学习也好，工作也好，总是时间不够。） 
ⅲ 飲もうが,食べようが、ここには何もないから、どうにもならない。 
　 （吃也好，喝也好，这里什么也没有，所以没有任何办法。） 
⑩ 推量形＋推量助动词う/ようが同一动词终止形＋まいが 
同推量形＋推量助动词う/ようと同一动词终止形＋まいと 
まい是否定意志和否定推量。表示“干也好，不干也好，反正都……。” 
ⅰ 沢山食べようと食べまいと、料金は同じだ。（吃多吃少，费用是一样的。） 
ⅱ 雨が降ろうが降らないが、邉踊幛媳丐盒肖い蓼埂 
（不管下不下雨，运动会照样进行。） 
ⅲ 田中さんが行こうが行くまいが、私は行きます。 
　 （不管田中去不去，反正我去。）



命令形
１ 变化规则
① 五段动词：动词词尾变成其所在行的え段字。
読む（よむ）「词尾所在行：ま行、え段字：め」＝＝よめ
書く（かく）「词尾所在行：か行、え段字：け」＝＝かけ
死ぬ（しぬ）「词尾所在行：な行、え段字：ね」＝＝しね
呼ぶ（呼ぶ）「词尾所在行：ば行、え段字：べ」＝＝よべ
上がる（あがる）「词尾所在行：ら行、え段字：れ」＝＝あがれ
切る（きる）「词尾所在行：ら行、え段字：れ」＝＝きれ 

② 一段动词：把动词词尾中的る变成ろ或よ。
食べる（たべる）「把动词词尾中的る变成ろ或よ」＝＝たべろ、たべよ
起きる（おきる）「把动词词尾中的る变成ろ或よ」＝＝おきろ、おきよ
着る（きる）「把动词词尾中的る变成ろ或よ」＝＝きろ、きよ
寝る（ねる）「把动词词尾中的る变成ろ或よ」＝＝ねろ、ねよ
在实际使用时，词尾为ろ，表示为口语；词尾为よ，多用于文章体。
特殊的是くれる的命令形为くれ。

③ サ变动词：「する变成しろ或者せよ」
する＝＝しろ或者せよ
　 勉強する＝＝勉強しろ或者せよ。

④ カ变动词：くる变成こい。
来る（くる）＝＝来い（こい）


２　各种实用例：
Ａ　构成口令命令形。
在部队和体育组织等要求语言简捷、行动靠命令、口令的地方，上级以命令形的形式传达口令。
① 前へ進め！。止まれ！（齐步走！ 立定！）
② 右へ倣え！直れ！（向右看齐！ 先前看！）
③ 集合しろ！（集合！）

Ｂ　年纪较大的男性对熟悉的晚辈说话用命令形
① 机の上の眼鏡を持ってきてくれ
（把桌上的眼镜给我拿来。）
② 早く来い。（快点来。）
③ これを全部食べろ。（把这个全吃了吧。）
④ 遊んでばかりいないでもっと勉強しろ。
（不要光玩，好好学习吧。）

Ｃ 友好的年轻男性之间和丈夫对妻子等等也可以用命令形，但是有时加一些终助词缓和生硬语气。
① 食事の前に風呂にしてくれ。（吃饭前我要洗澡。）
②　明日家に来いよ。（明天到我家来吧。）
③　パソコン?教えてくれよ。（教我电脑吧。）
④ もう9時だよ?早く起きろよ。（都9点了，快起床呀。） 


Ｄ 间接引语中，请求形式变成命令形。
传达别人的讲话有2种形式，即直接引语和间接引语。直接引语时，老老实实地把别人的说话内容，用引号括起来表达。而间接引语则把别人的话改成简体，而不用引号括出。
如：让父亲转告母亲对住在学校的孩子（惠子）说的话：“明天母亲要给你打电话。”
直接引语为：恵子、お母さんは「明日電話をかけます」と言ってたよ。
间接引语为：恵子、お母さんが明日電話をかけると言ってたよ。
如果这种直接引语中有请求的意思，往往在其间接引语中就用命令式。如：てください变成てくれ；来なさい变成来い；食べなさい变成食べろ等等。
例句：
直接引语：王さんは「家へ遊びに来なさい」と言いました。
间接引语：王さんがうちに遊びに来いと言いました。
　　　　　（小王说：“到我家来玩吧”。）
直接引语：父は兄に「早く起きなさい」と言って、出かけました。
间接引语：父は兄に早く起きろと言って、出かけました。
　　　　　（父亲对哥哥说：“你快起床”，就出去了。）

Ｅ　用命令形构成惯用型
①　形式：动词、形容词终止形/名词/形容动词词干＋にせよ（にしろ）
　　意思：即使……也……。就算……，也……。（表示退一步承认前项，并在后面提出与之相反或者矛盾的看法。）
　　社長の命令にしろ?そう簡単に引き受けられない。
　　（即使是总经理的命令，有不能简单的接受。）
　　忙しかったにせよ?電話をかけてくるぐらいの時間はあるはずだ。
　 （即使再忙，打个电话的时间总会有的吧。）
②　形式：动词、形容词终止形/名词/形容动词词干にしろ（せよ）动词、形容词终止形/名词/形容动词词干にしろ（せよ）……。
　 意思：无论是……还是……。……也好……也好……。（表示同类或者相对的事物都可以说明后面的情况。）
　与……にしても……にしても相似。
　　絵画にしろ音楽にしろ、才能がなければ上達することは難しい。
　　（无论是学绘画还是学音乐，没有才能，是很难进步的。）
　　来るにしろ、来ないにしろ、なるべく早く知らせてください。
　　（是来还是不来，尽快告诉我。）


3 不属于命令形，但是表示命令
Ａ　动词连用形＋な 表示命令或者劝告，语言比较粗俗。
① あっちへ行いきな。（到那边去。）
② 勉強が終わったらすぐ寝な。（学习完了就马上睡觉。）
③ 気をつけてしな。（小心点干。）
④ 明日はもっと早く来な。（明天再早些来。）

Ｂ　在「なさい」「ください」「いらっしゃい」「ちょうだい」后面，有缓和命令语气的作用，主要是妇女用语。
① 明日の晩、私の宅へいらっしゃいな。（明天晚上到我家来吧。）
② お台所の仕事、手伝ってちょうだいな。（帮我干点厨房的事情。）
③ 遊んでばかりいないで、勉強しなさいな。（不要光玩，学习吧。）
④ その靴見せてくださいな。（让我看看那双鞋。）

Ｃ　否定命令形な。
简体终止形＋な，表示“不准、不许可。不允许”。否定命令形な＝てはいけない。因为语气傲慢、生硬，一般不用于敬体句中；不用于对长者和上级的说话当中。
① 図書館では話すな。（在图书馆不要说话。）
② 風が強いから外に出るな。（今天风很大，不要出去了。）
③ 先生がいらっしゃるから外出するな。（老师要来，所以你不要外出了。）
④ 今日は会議に出るから来るな。（今天我要开会，你不要来了。）




假定形 
１ 变化规则 
① 五段动词：动词词尾变成其所在行的え段字。 
読む（よむ）「词尾所在行：ま行、え段字：め」＝＝よめ 
書く（かく）「词尾所在行：か行、え段字：け」＝＝かけ 
死ぬ（しぬ）「词尾所在行：な行、え段字：ね」＝＝しね 
呼ぶ（呼ぶ）「词尾所在行：ば行、え段字：べ」＝＝よべ 
上がる（あがる）「词尾所在行：ら行、え段字：れ」＝＝あがれ 
切る（きる）「词尾所在行：ら行、え段字：れ」＝＝きれ 

② 一段动词：把动词词尾中的る变成れ。 
食べる（たべる）「把动词词尾中的る变成れ」＝＝たべれ 
起きる（おきる）「把动词词尾中的る变成れ」＝＝おきれ 
着る（きる）「把动词词尾中的る变成れ」＝＝きれ 
寝る（ねる）「把动词词尾中的る变成れ」＝＝ねれ 

③サ变动词：「する变成すれ」 
する＝＝すれ。 
勉強する＝＝勉強すれ 

④カ变动词：くる变成くれ 
来る（くる）＝＝くれ 

【注意：动词的假定形不能单独使用，后面必须接上接续助词ば。】  



2 各种实用例： 
A 构成假定形，在主从句中形成条件状语从句。 
（关于主从句的概念，请看本网页《中级日语》14讲。） 
① 先生が本を読めば、学生も一緒に読む。 
（假如老师读书，学生也一起读。） 
② 私が食べれば、子供も食べる。（我吃孩子也吃。） 
③ 王さんが勉強すれば、李さんも勉強する。 
（小王学习，小李也学习。） 
④ 山田さんが来れば田中さんも来る。 
（山田来的话，田中也来。） 

B 用假定形构成惯用型（1）【与假定意思没有任何关系】 
句形：「……も……ば、……も……」 
表示“同时出现两种情况。” 翻译为：“既……，又……。” 
① 邉踊幛恰⒂Hも走れば子供も走る。 
（在运动会上，父母跑，孩子也跑。） 
② 彼は外国から帰国して、政府要員との相談にも出れば、同窓会にも出る。  
（他从国外归来，又出席和政府要员的商量会；又出席同学会。） 
③ 小林さんは中国語も勉強すれば、パソコンも勉強する。 
（小林先生又学习中国话，又学习电脑。） 
④ 鈴木さんも来れば、岡田さんも来る。 
（铃木先生来，冈田先生也来。） 

Ｃ 用假定形构成惯用型（2）【与假定意思没有任何关系】 
句形：「动词假定形＋ば、同一动词连体形＋ほど」 
表示“变化过程。”翻译为：“越来越……。” 
① この本は読めば読むほど面白くなる。（这本书越读越有趣。） 
② あの果物は食べれば食べるほど食べたくなる。（那个水果越吃越想吃。） 
③ 日本語は勉強すればするほど難しくなる（日语是越学越难。） 
④ 王さんはチームに参加してからは、訓練に来れば来るほど腕が上がって きた。  
（小王从参加运动队以来，参加训练，水平越来越高了。） 



3 几点说明：  

Ａ　日语动词的假定形本身是比较简单的，但是在真正使用时，经常与其他品词的假定形混在一起，形成很复杂的形式。本篇单纯地介绍了动词的假定形，在今后的文章中将介绍各种假定形式的使用方法和各自的异同。 
　 
Ｂ　与用假定形构成惯用型（1）类似，有「……も……し、……も……」的形式。其中し是接续助词，要求前面是终止形。意思是完全一样的。 
小林さんは中国語も勉強するし、パソコンも勉強する。 
（小林先生又学习中国话，又学习电脑。） 

Ｃ 在实际使用假定形构成的惯用型（2）时， 
1，经常把前面的“动词假定形＋ば”省略掉，使读者不能马上反应是假定形的惯用型。所以希望学习者注意。 
この本は読めば読むほど面白くなる。＝この本は読むほど面白くなる。 
（这本书越读越有趣。） 
2，此句形后面经常用表示变化的“形容词词干＋くなる” 、“形容动词词干/名词＋になる”来结尾。 


 


</content>
<bookmark>354</bookmark>
</TextBean></TextList>